%==================================================
%               DEV1 - Algorithmique
%                HEB - ESI
%
%                 Syllabus
%--------------------------------------------------
% À compiler avec pdflatex
%                                     Marco Codutti
%==================================================

\documentclass[a4paper,doubleside]{book}

%=========================
% Les styles
%=========================
\input{style/syllabus.sty}
\input{style/exercice.sty}
\input{style/flow.sty}
\input{style/lda.sty}
\input{style/fiche.sty}
\input{style/links.sty}
\input{style/dev1-alg.sty}

%==============================
% La configuration du document
% (école, UE, AA, profs, année)
%==============================
\input{syllabus/config}

%=========================
\begin{document}
%=========================

	\include{syllabus/cover}
	\include{syllabus/colophon}
	\include{syllabus/toc}

	\part{Introduction aux algorithmes}	
	%----------------------------------------------------------
		\include{syllabus/intro/intro}
		\include{syllabus/intro/ludique}
		\include{syllabus/intro/algo}

	\part{Les bases de l'algorithmique}
	%----------------------------------------------------------
		\include{syllabus/base/specifier}
		\include{syllabus/base/premalgo}
		\include{syllabus/base/choix}
		\include{syllabus/base/module}
		\include{syllabus/base/boucle}
		\chapter{Les tableaux}
			\begin{Note}
				Pour éviter que de trop nombreux étudiants
				se plantent dans la traduction en Java,
				on va utiliser le plus souvent des tableaux
				qui commencent à 0.
				
				(mcd:) j'ai en tête une notation qui sera simple
				et facile pour des tableaux commençant à 0
				mais permettrait d'avoir aussi des tableaux
				commençant à 1 si on veut faire un ou deux exercices
				là-dessus. Coming soon\dots 
			\end{Note}
			
			\begin{TODO}
				\begin{itemize}
				\item
					Récupérer toute l'introduction théorique
					du syllabus de cette année.
				\item
					Enlever tout ce qui sera traité dans la partie
					"Algorithmes fondamentaux".
				\item
					Commencer par des exercices simples de parcours.
				\item
					Voir si c'est ici qu'on introduit la complexité.
				\end{itemize}
			\end{TODO}

	\part{Les algorithmes fondamentaux}
	%----------------------------------------------------------
		\chapter{Agrégation des données}
			\begin{Note}
			On va retrouver ici tout ce qui concerne l'agrégation
			de données, d'un tableau essentiellement
			\begin{itemize}
			\item somme, moyenne\dots
			\item recherche de maximum/minimum
			\item indices du maximum/minimum
			\item \dots
			\end{itemize}
			\end{Note}
		\chapter{Recherche de valeurs}
			\begin{Note}
			On va retrouver ici tout ce qui concerne la recherche
			de valeur dans un tableau, trié ou pas.
			\end{Note}
		\chapter{Tris}
			\begin{Note}
			On va retrouver ici,
			peu ou prou le chapitre actuel sur les tris.
			\end{Note}
		\chapter{Acquisition des données}
			\begin{Note}
			On va retrouver ici tout ce qui concerne la lecture
			de données multiples (avec valeur sentinelle).
			\end{Note}
		\chapter{Les suites}
			\begin{Note}
			On va retrouver ici tout ce qui concerne la génération 
			de suites.
			\end{Note}
	
	\part{Compléments}
	%----------------------------------------------------------
		\chapter{Les chaines}
			\begin{Note}
			Traiter ici de la manipulation des chaines.
			Cf. le syllabus de cette année
			qu'il faudra peut-être adapter.
			\end{Note}
		\chapter{Les structures}
			\begin{Note}
			Les structures sont une préparation aux cours
			du second quadrimestre
			\begin{itemize}
			\item l'OO en java
			\item les fichiers structurés en persistance des données
			\item les données structurées en Cobol
			\end{itemize}
			\end{Note}

	\appendix
	%----------------------------------------------------------
	
	\part{Les annexes}
		\include{syllabus/annexe/fiches}
		\include{syllabus/annexe/LDA}
	
	\include{syllabus/index}

\end{document}
