%================================
\begin{Fiche}{Parcours partiel d'un tableau}
%================================
\label{fiche:tab-parcours-partiel}

	Recherche d'un zéro dans un tableau.

\Section{Spécification}
	
	\textbf{Données} : le tableau à tester
		
	\textbf{Résultat} : 
		un booléen à vrai si il existe une valeur nulle dans le tableau.
	
	\begin{center}	
		\flowalgod{tab (tableau d'entiers)}{contientZéro}{booléen}
	\end{center}

\Section{Solution}

	Contrairement au parcours complet 
	(cf. fiche \vref{fiche:tab-parcours-complet})
	on va utiliser un \emph{tant que}
	car on peut s'arrêter dès qu'on trouve ce qu'on cherche.
	
	Il existe essentiellement deux solutions, avec ou sans variable booléenne.
	En général, la solution [A] sera plus claire si le test est court.

	\subsubsection*{[A] Sans variable booléenne}
	
		\begin{LDA}
			\Algo{contientZéro}{\Par{tab}{\Array{n}{entiers}}}{booléen}
				\Decl{i}{entier}
				\Let i \Gets 0
				\While{i < n ET tab[i] $\neq$ 0}
					\Let i \Gets i + 1
				\EndWhile
				\Return i < n \RComment Si i<n -> arrêt prématuré -> on a trouvé un 0.
			\EndAlgo
		\end{LDA}
	
		Il faut être attentif à \textbf{ne pas inverser}
		les deux parties du test.
		Il faut absolument vérifier que l'indice est bon avant
		de tester la valeur à cet indice.
		
	\subsubsection*{[B] Avec variable booléenne}

		\begin{LDA}
			\Algo{contientZéro}{\Par{tab}{\Array{n}{entiers}}}{booléen}
				\Decl{i}{entier}
				\Decl{zéroPrésent}{booléen}
				\Let zéroPrésent \Gets faux
				\Let i \Gets 0
				\While{i < n ET NON zéroPrésent}
					\Let zéroPrésent \Gets tab[i] = 0
					\Let i \Gets i + 1
				\EndWhile
				\Return zéroPrésent
			\EndAlgo
		\end{LDA}

		Au sortir de la boucle,
		l'indice \lda{i} ne désigne pas l'élément
		qui nous a permis d'arrêter mais le suivant.
		Si nécessaire, on peut remplacer l'intérieur de la boucle par :

		\begin{LDA}
			\If{tab[i] = 0}
				\Let zéroPrésent \Gets true
			\Else
				\Let i \Gets i + 1
			\EndIf
		\end{LDA}
		
		Dans notre exemple, 
		on cherche un élément particulier (un 0).
		Dans le cas où on vérifie si tous les éléments possèdent 
		une certaine propriété (être positifs par exemple),
		on veillera à adapter le nom du booléen et son utilisation
		(par exemple un booléen appelé \lda{tousPositifs},
		initialisé à vrai avec un \lda{\dots ET tousPositifs}
		dans le test.

		Dans tous les cas,
		faites attention à ne pas utiliser \lda{tab[i]}
		si vous n'êtes pas sûr du \lda{i}.
		C'est particulièrement vrai après la boucle.
		
\Section{Alternatives}

	\begin{minipage}[b]{80mm}
		\begin{LDA}
			\Algo{tousPositifs}{
				\\\hfill
				\Par{tab}{\Array{n}{entiers}}}{booléen}
				\For{i}{0}{n-1}
					\If{tab[i] = 0}
						\Return false
					\EndIf
				\EndFor
				\Return true
			\EndAlgo
		\end{LDA}
	\end{minipage}
	\quad
	\begin{minipage}{60mm}
		On rencontre parfois ce genre de solutions.
		Elle est plus simple à écrire car on ne doit
		pas gérer manuellement l'indice
		mais le lecteur doit attendre de lire
		le code de la boucle pour comprendre
		que le parcours ne sera pas toujours complet.
		
		Nous vous demandons de ne pas l'utiliser en 1\iere{} année.
	\end{minipage}

					
\Section{Quand l'utiliser ?}

	Ce type de solution peut être utilisé à chaque fois
	qu'on parcourt un tableau mais qu'un arrêt avant la fin est possible.

	\begin{itemize}
	\item Est-ce que tous les éléments sont positifs ?
	\item Est-ce que les élément sont triés ?
	\item Est-ce qu'un élément précis est présent ?
	\item \dots
	\end{itemize}
	
\end{Fiche}
